十八世紀流行於歐洲的辱華名作，英國海軍部長安森的《環球旅行記》

喬治·安森生於1697年，15歲加入海軍，26歲就成為上校艦長。曾兩度出任英國海軍大臣，在英國和歐洲有著巨大的聲望。1740年，安森作為遠徵艦隊司令，受命進攻南美的西班牙殖民地，但由於疾病流行而引發的大量減員，只得改變計劃橫渡太平洋。當1742年11月安森抵達中國澳門時，整個艦隊只剩下「百夫長號」一艘旗艦及210名船員。

「百夫長號」在澳門和廣州休整了一年多的時間，至1743年年底離開。這期間安森與當時中國官方、民間都進行了廣泛的接觸，他以歐洲人的視角記錄了當時中國的社會風氣、人民生活、官場生態等情況。1748年出版的的《環球航行記》，就是根據安森和他手下幾位軍官的航海日誌，編纂整理而成。

該書用了五個章節記載了安森在中國（澳門、珠江口、廣州）一年多的經歷以及他對中國的感受，與中國官員、老百姓打交道的切身體會，寫出了安森和他部下對中國的惡劣印象。

該書的描述戳穿了早期耶穌會傳教士筆下中國的烏托邦式形象。 在他的筆下，中國人欺詐、貧困、墮落、愚昧無知又冥頑不化。安森認為，傳教士著作中通過某些特別人物所標榜的中國道德理論，只體現出對某些不重要方面的荒謬的忠誠，而不是基於理性和平等原則的人類行為的正確標準和行為規範。中國人所自命的文雅道德其實只是虛偽的外表舉止，而非內心誠實和仁慈。

中國官僚腐敗、貪贓枉法、詭計多端，拖拉推諉的行為，給安森和他的船員留下深刻印象。與中國官員達成的協議，無論是口頭允諾還是書面協議，最後幾乎都會被他們所欺騙，只有禮品和賄賂才能推動事情的進展。「沒有任何跡象表明訂約人哪怕做出過一點點努力去遵從協議內容」。廣州的官員曾許諾為安森一行提供生活物資補給，安森所請的翻譯也日復一日地保證，但最後「整件事都是騙局」。

安森發現中國的官員們不是為了維護公共安全，而是利用手中的權力、利用中國人天生的懦弱，以恐嚇威脅敲詐勒索獲得利益。中國官員制定一條又一條嚴格的法律和禁令，導致許多人不違反法令就無法生活，然後執行法律的人就以此敲詐和接受賄賂。安森對中國官僚的腐敗進行了剖析，認為中國官員不是利用法律遏制犯罪，而是盤剝那些觸犯法律的人以中飽私囊。

安森一行和中國商人打交道過程中，也因為中國商人的欺詐而印象惡劣。「這一自私自利的民族對船隊和隨行人員進行敲詐和欺騙的事例簡直不勝枚舉」。他們花了大價錢買來的物品不是腐爛變質就是缺斤短兩、殘缺不全。打捆的蔬菜外面光鮮水嫩，打開後卻發現裡面像爛草一樣。一筐水果上面是新鮮的，下面卻一個比一個腐爛。豬羊的肚子里灌滿了水，而且缺斤短兩。

買了大量的雞鴨，但是不久卻死了大部分。開始還以為是中毒，但檢查的結果卻竟然是「為了增加重量，這些家禽被填滿了砂礫和石子」。買到的肉也灌滿了水，是中國屠夫宰殺時注進去的。為了避免買到被注水的豬，船員們後來只買活豬，卻發現中國人「刺激它們飲用大量的水，然後用某種方法阻止它們排尿，最後把這些備受折磨的豬以這樣的狀態賣出去」。

中國人的某些行為讓安森和他的船員們大開眼界，在「百夫長」號附近，那些被英國人從船上丟棄不要的變質食物、已經發臭的肉、腐爛的貓與狗的屍體，都被中國人開著小船從水里撈起，哄搶一空，拿回去販賣賺錢。

中國人欺上瞞下、貪婪得失去理智也使安森他們印象深刻。一次，「百夫長」號丟失了一根桅桿，怎麼也找不到，於是許以重金懸賞。結果很快就有地方武官告訴他，有人找到了這根桅杄。安森派人取回桅桿並如約付給酬金，另外為了答謝這位官員的指引之勞，委託一位給安森服務的中國人帶了一筆錢給這位官員。後來那位官員藉口參觀登船，言談中問起安森有沒有再次丟失桅桿。安森明白這位官員沒有收到酬金，確認之後答應再付一筆，那官員說不必了。第二天，安森得知為自己服務的那位中國人被搶劫，辛勤工作攢下的兩千元被洗劫一空，而他私自吞沒的錢還不到50元。

安森表示關於中國人不誠實的說法是千真萬確的，說他每天都可以目睹中國人的不誠實行為。他的船員幾乎每天都在和中國人鬥智鬥勇，以至於在與中國人打交道前，不得不先把懷疑的標籤貼在他的臉上。在安森看來，中國人的這些破壞信任、製造猜疑行為是不可理解的。

安森認為中國人的生活（包括禮節和習俗）是混亂不堪的，中國的文字是一種蒙騙。他在與中國人交談後，發現大部分中國人不懂自己的語言文字，包括中國武官。安森認為中國顯然是一個武備渙散的國家。雖然人口眾多富饒遼闊，雖然自詡其文明智慧，但還是被一小撮韃靼人用十年左右就征服了。他對中國人的總體評價是「感覺遲鈍」或「麻木不仁」。

安森認為中國人所不加克制的偽善與欺詐對人類普遍利益的傷害，要遠遠超過魯莽粗暴的性情所造成的傷害，因為魯莽與粗暴並不排斥忠誠、仁慈、果斷，也不排斥其他許多值得贊揚的品質。而中國人普遍被怯懦、虛偽和不誠實所充滿。

對於傳教士們推崇過的中國道德和禮儀，安森認為它們毫不關注平等、合理等基本原則。而 「只是被用來勸導人們遵循某些毫不足取的觀念原則，而不是在討論何為適當的人類行為規範，也不關注如何在合理、平等的原則基礎上約束人們相互之間的行為」。

安森批評那些贊美中國物質和文化的傳教士們，「然而有些傳教士卻告訴我們說，儘管中國人在戰鬥學技能上的確比歐洲人落後許多，但他們教育人民並以之實施的道德和司法卻極堪仿效。根據某位好心教士的描述，我們應該被勸誘而相信，整個中華帝國是一個治理完善、溫情脈脈的大家庭，在那兒唯一的爭執只是該由誰來展示最大的博愛和仁慈。但我們所見到的廣州官員、商人以及手工藝人的行為，足以反駁那些耶穌會士們的杜撰。」

由於安森是英國海軍的著名將領，傳奇式英雄，戰功赫赫，之後又長期擔任英國海軍大臣（部長），身份地位崇高，在歐洲家喻戶曉。他的影響力使《環球旅行記》十分流行，長期成為暢銷書籍，堪稱西方早期最有影響的「辱華」作品之ー，許多重要的思想家在論述中國時，幾乎都要引用安森的這部遊記。

諗起一單新聞 大概係大陸有個婦人撞車跌左舊豬肉喺地下 另外一個人見到就拎左返屋企煮

記得早一百年 明朝果陣既外國紀錄 對中國人印象好好 有禮貌 友善 誠實 有風度

短短一百年 足夠一個民族質素有天翻地覆變化

證實唔係吹水, 因為到而家都係咁

就係耶穌會教士？

其實信唔信得過

毫無底線，精神極度空虛，金錢至上論
中國人需要信仰

共產黨

中國人從來都唔會令人失望

被外族征服，生活比前朝辛苦冇咗民族自信可能係原因之一

我傾向相信呢班人自古以來都係咁。
只不過將自己嘅缺陷賴去文革，賴去共產黨，賴去滿清，賴去帝制，賴去孔子，諸如此類。

唔信得過，啲耶穌會士全部都有中國情意結

其實最大可能係明朝個陣 大家都係咁
但明朝末年
西方發展已經開始真係拋離中國
到清朝
已經完全兩個世界
清朝人喺歐洲人眼中真係生蕃咁

證明支那人無一個係無辜

欺詐、貧困、墮落、愚昧無知又冥頑不化，真係中晒，對中國人見解好深刻

「整件事都是騙局」都好有畫面

又中